%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{center}
  \textsc{Généralités sur les fonctions}

  \large Corrigé de certains exercices de la feuille de compétences
\end{center}
\hrule

\begin{description}
  \item[50.]~
    \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift={-\ht\strutbox}]current bounding box.north)},outer sep=0pt,inner sep=0pt]
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
      {$x$ /1, $f$ /1}
      {$-\infty$,$0$,$+\infty$}%
      \tkzTabVar{+/, -/0, +/}
    \end{tikzpicture}
  \item[51.]~
    \emph{Corrigé dans le manuel.}
  \item[52.]~
    \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift={-\ht\strutbox}]current bounding box.north)},outer sep=0pt,inner sep=0pt]
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
      {$x$ /1, $f$ /1}
      {$-\infty$,$0$,$+\infty$}%
      \tkzTabVar{-/, +/{1/3}, -/}
    \end{tikzpicture}
  \item[53.]~
    \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift={-\ht\strutbox}]current bounding box.north)},outer sep=0pt,inner sep=0pt]
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
      {$x$ /1, $f$ /1}
      {$4$,$+\infty$}%
      \tkzTabVar{-/0, +/}
    \end{tikzpicture}
  \item[54.]~
    \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift={-\ht\strutbox}]current bounding box.north)},outer sep=0pt,inner sep=0pt]
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
      {$x$ /1, $f$ /1}
      {$4$, $\infty$}%
      \tkzTabVar{+/, -/}
    \end{tikzpicture}
  \item[55.]~
    \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift={-\ht\strutbox}]current bounding box.north)},outer sep=0pt,inner sep=0pt]
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
      {$x$ /1, $f$ /1}
      {$-\infty$,$0$,$+\infty$}%
      \tkzTabVar{+/, -/{-1}, +/}
    \end{tikzpicture}
  \item[56.]~
    \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift={-\ht\strutbox}]current bounding box.north)},outer sep=0pt,inner sep=0pt]
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
      {$x$ /1, $f$ /1}
      {$-\infty$, 5}%
      \tkzTabVar{+/, -/0}
    \end{tikzpicture}
  \item[57.]~
    \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift={-\ht\strutbox}]current bounding box.north)},outer sep=0pt,inner sep=0pt]
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
      {$x$ /1, $f$ /1}
      {$-\infty$,$0$,$+\infty$}%
      \tkzTabVar{+/, -D-/, +/}
    \end{tikzpicture}
  \item[58.]~\emph{Fait en classe.}
  \item[67.]
    \emph{Remarque : Pour les exercices de position relative de courbes, voir plutôt les exercices faits en cours.}
    \begin{enumerate}[1.]
      \item La droite du haut est la courbe de la fonction $x\mapsto x+1$, celle du bas est celle de $x\mapsto x$, et la courbe du milieu est celle de la fonction $x\mapsto\sqrt{x^2+1}$.
      \item $x\leq\sqrt{x^2+1}\leq x+1$
      \item \emph{Corrigé dans le manuel. C'est plus difficile que ce que je demanderai en devoir.}
    \end{enumerate}
  \item[75.]
    \begin{enumerate}[(1)]
      \item Courbe verte : $f$ ; Courbe rouge : $g$. On a : $AB=\sqrt{x}-x$.
      \item 
        \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift={-\ht\strutbox}]current bounding box.north)},outer sep=0pt,inner sep=0pt]
          \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
          {$x$ /1, $f$ /1}
          {$0$,{$\approx 0,25$}, $1$}%
          \tkzTabVar{-/, +/, -/}
        \end{tikzpicture}
      \item \emph{Difficile pour une question de devoir.} On a $\left(\frac{1}{2}-\sqrt{x}\right)^2\geq0$ donc \ldots{} on développe, et on obtient $\sqrt{x}-x\leq\frac{1}{4}$. On calcule que $g\left(\frac{1}{4}\right)=\frac{1}{4}$.
      \item Puisque $g(x)\leq\frac{1}{4}$, alors le maximum de $g$ est inférieur ou égal à $\frac{1}{4}$. De plus, puisque $g\left(\frac{1}{4}\right)=\frac{1}{4}$, alors le maximum de $g$ est atteint en $\frac{1}{4}$, et vaut $\frac{1}{4}$. Donc la longueur maximale du segment $\left[ AB \right]$ est $\frac{1}{4}$, atteinte pour $x=\frac{1}{4}$.
    \end{enumerate}
  \item[78.]
    \emph{C'est un bon exemple de problème qui peut tomber en devoir.}
    \begin{enumerate}[1.]
      \item 
        \begin{enumerate}[a)]
          \item $AM=\sqrt{\left( x_M-x_A \right)^2+\left( y_M-y_A \right)^2}=\sqrt{ x^2+\left( y-1 \right)^2}$.
          \item Puisque $y=x-4$, alors $AM=\sqrt{x^2+\left( x-4-1 \right)^2}=\cdots=\sqrt{2x^2-10x+25}$.
        \end{enumerate}
      \item 
        \begin{enumerate}[a)]
          \item On étudie le signe du trinôme $x\mapsto 2x^2-10x+25$ ; il est toujours positif, donc on ne prend jamais la racine d'un nombre négatif : la fonction $f$ est toujours définie.
          \item 
            \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift={-\ht\strutbox}]current bounding box.north)},outer sep=0pt,inner sep=0pt]
              \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
              {$x$ /1, $u$ /1}
              {$-\infty$,{$2,5$},$+\infty$}%
              \tkzTabVar{+/, -/{12,5}, +/}
            \end{tikzpicture}
          \item Les variations de $\sqrt{u}$ sont les mêmes que celles de $u$.
          \item Les variations de $f$ sont donc les mêmes que celles de $u$ :
            \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift={-\ht\strutbox}]current bounding box.north)},outer sep=0pt,inner sep=0pt]
              \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
              {$x$ /1, $f$ /1}
              {$-\infty$,{$2,5$},$+\infty$}%
              \tkzTabVar{+/, -/{$\sqrt{12,5}$}, +/}
            \end{tikzpicture}
            Donc la valeur minimale de $AM$ est $\sqrt{12,5}$.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
  \item[93.]
    \begin{enumerate}[1.]
      \item 
        \begin{enumerate}[a)]
          \item \emph{Vous serez guidés sur une question comme celle-ci.} On compare $1+x$ et $\left(1+\frac{x}{2}\right)^2$, c'est-à-dire que l'on résout l'inéquation $1+x\geq\left(1+\frac{x}{2}\right)^2$, en utilisant le signe d'un trinôme second degré. On trouve que pour tout $x\geq-1$, $1+x\leq\left(1+\frac{x}{2}\right)^2$. Donc, puisque la racine carrée est strictement croissante, $\sqrt{1+x}\leq1+\frac{x}{2}$.
          \item On résout l'équation, et on obtient $x=0$.
        \end{enumerate}
      \item 
        \begin{enumerate}
          \item \emph{Faites-cela à la calculatrice.}
          \item Puisque $\sqrt{1+x}\leq1+\frac{x}{2}$, alors la courbe $\mathcal{C}_f$ est strictement en dessous de la droite $d$, sauf en $x=0$ où elles sont confondues.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{description}

\vfill
\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\end{document}
